<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Portuguese on not just serendipity</title><link>https://perrotta.dev/tags/portuguese/</link><description>Recent content in Portuguese on not just serendipity</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><copyright>© 2021 - 2025 [Thiago Perrotta](mailto:tbperrotta@gmail.com) [CC-BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/) · [RSS](/index.xml) · a fork of [hugo ʕ•ᴥ•ʔ bear](https://github.com/janraasch/hugo-bearblog/)</copyright><lastBuildDate>Sun, 16 Oct 2016 15:49:01 -0200</lastBuildDate><atom:link href="https://perrotta.dev/tags/portuguese/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Matroshka</title><link>https://perrotta.dev/2016/10/matroshka/</link><pubDate>Sun, 16 Oct 2016 15:49:01 -0200</pubDate><guid>https://perrotta.dev/2016/10/matroshka/</guid><description>&lt;p>Recentemente participei de uma
&lt;a href="https://ctf.tecland.com.br/Pwn2Win/game/scoreboard/">CTF&lt;/a> promovida pelo
&lt;a href="https://ctf-br.org/elt">ELT&lt;/a> (Epic Leet Team). Uma das &lt;em>challs&lt;/em> que consegui
resolver completamente foi a &lt;strong>matroshka&lt;/strong>, e aqui está um breve &lt;em>write-up&lt;/em>
sobre a mesma.&lt;/p>
&lt;p>Dado um arquivo &lt;code>matroshka.tar.gz&lt;/code>, precisávamos encontrar a &lt;em>flag&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Não era difícil desconfiar do que esse arquivo / &lt;em>chall&lt;/em> se tratava: matroshkas
são aquelas bonecas russas que se encaixam umas dentro das outras. Então&amp;hellip;de
cara, logo já desconfiei: provavelmente existe um arquivo compactado dentro de
outro, dentro de outro, dentro de outro, e assim por diante&amp;hellip;&lt;/p></description></item><item><title>Instalando o Gentoo a partir do Arch</title><link>https://perrotta.dev/2014/05/instalando-o-gentoo-a-partir-do-arch/</link><pubDate>Thu, 01 May 2014 02:20:00 +0000</pubDate><guid>https://perrotta.dev/2014/05/instalando-o-gentoo-a-partir-do-arch/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>TL;DR&lt;/strong>: pequena TODO list sobre como instalar o Gentoo. Você vai passar 90% do seu tempo olhando para &lt;strong>texto&lt;/strong> dando scroll na tela (processo demorado…).&lt;/p>
&lt;p>Esse é o método mais tradicional possível (e que me interessa) que pude constatar. Adapte-o para as suas próprias necessidades:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Boote em um ambiente com o Arch (na verdade, você pode fazer isso a partir de qualquer distro decente).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Crie uma partição &lt;code>/&lt;/code>, do tipo ext4, para acomodar a instalação do Gentoo. De preferência, coloque um label decente lá. Sugestões de ferramentas para isso: &lt;code>cfdisk&lt;/code> ou &lt;code>gparted&lt;/code>.&lt;/p></description></item><item><title>Recovery típico via USB</title><link>https://perrotta.dev/2014/04/recovery-t%C3%ADpico-via-usb/</link><pubDate>Fri, 18 Apr 2014 16:38:36 +0000</pubDate><guid>https://perrotta.dev/2014/04/recovery-t%C3%ADpico-via-usb/</guid><description>&lt;ol>
&lt;li>Meu computador não boota! E agora? Possíveis sintomas: tela preta congelada, tela de splash congelada, &lt;code>systemd&lt;/code> travado, &lt;code>upstart&lt;/code> travado, corrupção (&lt;code>fsck&lt;/code> não ficou satisfeito), bootloader (grub, syslinux, EFI) mal configurado (ou não configurado)&lt;/li>
&lt;li>Obter uma distro de Linux e gravá-la num USB Flash Drive (pendrive). Meu gosto pessoal: System rescue cd, Parted magic, Slitaz ou Arch Linux.&lt;/li>
&lt;li>Bootar a distro e imediatamente abrir um console / emulador de terminal. Com interface gráfica ou não, a gosto.&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>fdisk -l&lt;/code> para detectar os discos do computador. Detectar o disco cujo sistema está com problema. Geralmente o que contém a partição &lt;code>/boot&lt;/code> ou &lt;code>/&lt;/code>. Identificar as partições também é usualmente importante.&lt;/li>
&lt;li>Se você precisar formatar alguma partição, use &lt;code>cfdisk&lt;/code> ou &lt;code>parted&lt;/code>. Exemplo: &lt;code>cfdisk /dev/sda1&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Se você precisar (re)criar algum &lt;em>filesystem&lt;/em>, use &lt;code>mkfs&lt;/code> (por exemplo, &lt;code>mkfs.ext4 -L &amp;quot;archroot&amp;quot; /dev/sda1&lt;/code>).&lt;/li>
&lt;li>Para (re)montar o seu sistema de arquivos: (por exemplo) &lt;code>mount /dev/sda1 /mnt&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>chroot&lt;/code> no sistema que você acabou de montar: &lt;code>chroot /mnt&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Para recuperar (na verdade, gerar novamente) o arquivo de configuração do grub &lt;strong>dentro do chroot&lt;/strong>: &lt;code>grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Para reinstalar o grub (&lt;strong>fora do chroot&lt;/strong>!), use &lt;code>grub-install&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Explorar o diretório &lt;code>/etc/systemd/system&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Usualmente um desses passos é um caminho para resolver o problema. No final das contas, as coisas são bastante específicas, dependem do contexto.&lt;/p></description></item><item><title>Testando uma ISO no Linux sem o VirtualBox</title><link>https://perrotta.dev/2014/01/testando-uma-iso-no-linux-sem-o-virtualbox/</link><pubDate>Tue, 07 Jan 2014 16:22:01 +0000</pubDate><guid>https://perrotta.dev/2014/01/testando-uma-iso-no-linux-sem-o-virtualbox/</guid><description>&lt;p>Não imagino que seja incomum o seguinte cenário:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>News: uma nova versão da distro &lt;em>Debisuse&lt;/em> está disponível.&lt;/li>
&lt;li>Usuário: vou baixar a ISO,&lt;/li>
&lt;li>criar uma máquina virtual no &lt;em>VirtualBox&lt;/em> (ou no &lt;em>VMWare&lt;/em>, vai que),&lt;/li>
&lt;li>Bootar a ISO a partir dela.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Isso tudo é muito mais prático do que gravar a ISO num Flash (Pen) Drive e então testá-la com um novo &lt;em>boot&lt;/em>. No entanto, podemos ser mais práticos ainda se utilizarmos, para isso, &lt;strong>um único comando&lt;/strong>, com o &lt;code>qemu&lt;/code>! O comando típico é:&lt;/p></description></item></channel></rss>